**中国联合通信有限公司**成立于1994年7月19日。中国联通在其成立的一年后即1995年7月19日，在[广州](../Page/广州.md "wikilink")、[天津](../Page/天津.md "wikilink")、[上海和](../Page/上海.md "wikilink")[北京开通了其](../Page/北京.md "wikilink")[GSM通讯](../Page/GSM.md "wikilink")。2002年1月8日，中国联通开通了其
CDMA 1xRTT
网络。中国联通是[中国移动通信的主要竞争对手](../Page/中国移动.md "wikilink")，联通的竞争对手还包括[中国电信的](../Page/中国电信.md "wikilink")[小灵通业务](../Page/小灵通.md "wikilink")。中国联通被寄望是：“反中国移动垄断的突破口”，一般认为，中国联通加入竞争是中国移动通信市场资费不断下降的主要原因。2008年6月2日，根据中华人民共和国[工业和信息化部](../Page/工业和信息化部.md "wikilink")、[国家发展和改革委员会及](../Page/国家发展和改革委员会.md "wikilink")[财政部](../Page/财政部.md "wikilink")《关于深化电信体制改革的通告》，联通将其[CDMA网络资产和用户出售给](../Page/CDMA.md "wikilink")[中国电信](../Page/中国电信.md "wikilink")，并将其[GSM网及其他业务以换股形式与](../Page/GSM.md "wikilink")[中国网通完成合并](../Page/中国网通.md "wikilink")，新公司依旧保留“中国联通”的品牌。

中國聯通（0762）持有電訊盈科18.48%股本。

2008年10月1日，[中国电信开始着手接收联通的](../Page/中国电信.md "wikilink")[CDMA](../Page/CDMA.md "wikilink")133、153号段（11码）业务，并于2008年12月21日全面完成了CDMA网络综合割接工作。

2008年10月14日，香港高等法院宣布同意中国联通和中国网通合并，10月15日，中国联通和中国网通宣布合并成功，在北京成立新的[中国联合网络通信有限公司](../Page/中国联合网络通信有限公司.md "wikilink")（英文仍沿用中国联通的China
Unicom，标志亦为联通标志，但标志字体与联通原有标志不同），作为上市公司中国联合网络通信（香港）股份有限公司（China Unicom
(Hong Kong) Limited）在中国大陆的运营公司。\[1\]\[2\]

## 公司结构

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>中国联合通信有限公司<br />
（联通集团）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>↓69.32%</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中国联合通信股份有限公司<br />
（中国联通）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>↓82.10%</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中国联通（BVI）有限公司<br />
（联通BVI）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>↓77.41%</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中国联通股份有限公司<br />
（联通红筹公司）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>↓100%</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中国联通有限公司<br />
（联通运营公司）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

中国联合通信有限公司（联通集团）以69.32%的比例控a股中国联合通信股份有限公司（简称中国联通，在上海证券交易所上市（）。联通集团以17.91%的比例，中国联通以82.10%的比例联合控股中国联通（BVI）有限公司（简称联通BVI，注册地英属维尔京群岛）。联通BVI以77.41%的比例控股中国联通股份有限公司（又称联通红筹公司，注册地香港，在香港交易所（）和纽约证券交易所上市（）。中国联通股份有限公司以100%的比例控股中国联通有限公司（又称联通运营公司）。

中国联通于2008年6月3日重组，具体重组方案如下：
中国联通将并购中国网通，藉此成为一家全业务的电讯服务营运商.中国联通与中国网通发表联合公告称，中国联通将以每1.508股联通股份，换1股中国网通股份，中国网通将成为联通红筹公司的全资附属公司，并从香港联交所和纽交所退市.中国联通在新闻稿中指，其与中国网通的整合涉及的规模为4,391.67亿港元。
中国联通与中国电信签署协议，中国电信将以总价1,100亿元人民币收购联通CDMA网络资产与用户资源。

## 公司标志

### 蓝色标志

[culogo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:culogo.jpg "fig:culogo.jpg")

中国联通的司标是由一种回环贯通的中国古代吉祥图形“[盘长](../Page/盘长.md "wikilink")”纹样演变而来，源于佛教八宝之一。迂回往复的线条象征着现代通信网络，寓意着信息社会中联通公司的通信事业井然有序而又迅达畅通，同时也象征着联通公司的事业无以穷尽，日久天长。

标志造型中的四个方形有四通八达，事事如意之意，六个圆形有路路相通，处处顺畅之寓，而标志中的十个空穴则有完完漫漫和十全十美之含。无论从对称讲，还是从偶数说，都洋溢着古老东方久已失传的吉祥之气。

中国联通的司标还有二个明显的上下相连的“心”，它一览无遗地展示着联通公司的宗旨：通信，通心，联通公司永远为用户着想，与用户心连心。

### 红色标志

[China_Unicom.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Unicom.png "fig:China_Unicom.png")

自2006年3月28日开始，中国联通启用新的中国红和水墨黑为主的新标志。其红色的[中國結象征快乐与好运](../Page/中國結.md "wikilink")，黑色的文字象征包容与凝聚力。“Ch<span style="color: red;">i<span style="color: black;">na
Un</span>i</span>com”中的两个红色的“<span style="color: red;">i</span>”采取上下相连的形式，寓意沟通。新标志也与其他通信运营商的蓝色标志有所区分，更加醒目，与众不同。

### 重组后标志

[China_Unicom.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Unicom.svg "fig:China_Unicom.svg")标志\]\]

2008年，原[中国网通并入](../Page/中国网通.md "wikilink")**中国联合通信有限公司**成立新的**中国联合网络通信集团有限公司**，公司标志沿用2006年版设计，但将「中国联通」四字的字体改为原「中国网通」公司标志的字体。

## 参考文献

## 参见

  - [2008年中国电信业重组](../Page/2008年中国电信业重组.md "wikilink")
  - [中国联合网络通信集团有限公司](../Page/中国联合网络通信集团有限公司.md "wikilink")（新联通）
  - [中国移动](../Page/中国移动.md "wikilink")
  - [中国电信](../Page/中国电信.md "wikilink")

[fr:China United Telecommunications
Corporation](../Page/fr:China_United_Telecommunications_Corporation.md "wikilink")

[Category:中华人民共和国电信业中央企业](../Category/中华人民共和国电信业中央企业.md "wikilink")
[Category:总部位于北京市的中华人民共和国中央企业](../Category/总部位于北京市的中华人民共和国中央企业.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國已撤銷中央企業](../Category/中華人民共和國已撤銷中央企業.md "wikilink")
[Category:中国联通](../Category/中国联通.md "wikilink")
[Category:中国内地移动通信运营商](../Category/中国内地移动通信运营商.md "wikilink")
[Category:前恒生指數成份股](../Category/前恒生指數成份股.md "wikilink")
[Category:香港交易所已除牌公司](../Category/香港交易所已除牌公司.md "wikilink")
[Category:香港交易所上市認股證](../Category/香港交易所上市認股證.md "wikilink")
[Category:1994年成立的公司](../Category/1994年成立的公司.md "wikilink")

1.  [中国联通 中国网通联合公告](http://www.cnc.cn/mj/news.asp?Unid=12335)
2.  [中国网通 中国联通红筹公司合并成功
    中国联合网络通信有限公司在京宣告成立](http://www.cnc.cn/mj/news.asp?Unid=12335)